# TP 1 : Configuration système

## 0. Préliminaires

#### Installer VIM

```bash=
sudo yum install vim -y
Loaded plugins: fastestmirror
Loading mirror speeds from cached hostfile
 * base: centos.crazyfrogs.org
 * extras: mirroir.wptheme.fr
 * updates: centos.crazyfrogs.org
Package 2:vim-enhanced-7.4.629-8.el7_9.x86_64 already installed and latest version
Nothing to do
```
## I. Utilisateur

1) Création et configuration

```bash=
[pierre@localhost home]$ sudo useradd admin -m -b /home -s /bin/bash
[pierre@localhost home]$ ls -a /home
.  ..  admin  pierre

[pierre@localhost home]$ sudo passwd admin
Changing password for user admin.
New password:
Retype new password:
passwd: all authentication tokens updated successfully.

[pierre@localhost home]$ sudo groupadd admins
[pierre@localhost home]$

sudo visudo -f /etc/sudoers

## Allows people in group wheel to run all commands
%wheel  ALL=(ALL)       ALL
%admins  ALL=(ALL)       ALL

sudo usermod -aG admins admin
```
2. SSH

On génère la clé SSH depuis l'ordinateur hôte

```bash=
ssh-keygen -t rsa -b 4096

cat /home/user/.ssh/id_rsa.pub
```
On ouvre et copie la clé rsa.pub
On retourne sur  le Linux et on crée un dossier .ssh dans le répertoire personnel
```bash=
mkdir .ssh
```
On crée un fichie pour y coller la clé
```bash=
vim authorized_keys
```

On définit les permissions pour le dossier et le fichier
```bash=
chmod 600 /home/admin/.ssh/authorized_keys
chmod 700 /home/admin/.ssh
```
## II. Configuration réseau

1. Nom de domaine

```bash=
sudo vim /etc/hostname
#Modification du fichier
vm1.tp1.b3
```
Vérification de la config
```bash=
[admin@localhost ~]$ hostname
vm1.tp1.b3
```
2. Serveur DNS

```bash=
Sudo vim /etc/resolv.conf
# Generated by NetworkManager
nameserver 1.1.1.1   
```
Vérifier la configuration DNS
```bash=
sudo yum provides dig  
sudo yum install bind-utils

[admin@localhost ~]$ dig google.com

; <<>> DiG 9.11.4-P2-RedHat-9.11.4-26.P2.el7_9.3 <<>> google.com
;; global options: +cmd
;; Got answer:
;; ->>HEADER<<- opcode: QUERY, status: NOERROR, id: 14524
;; flags: qr rd ra; QUERY: 1, ANSWER: 1, AUTHORITY: 0, ADDITIONAL: 1

;; OPT PSEUDOSECTION:
; EDNS: version: 0, flags:; udp: 1232
;; QUESTION SECTION:
;google.com.                    IN      A

;; ANSWER SECTION:
google.com.             206     IN      A       142.250.74.238

;; Query time: 11 msec
;; SERVER: 1.1.1.1#53(1.1.1.1)
[...]
```

## III. Partitionnement

1. Préparation de la VM

On crée le nombre de disque voulu dans la configuration de la VM sur l'hyperviseur

* Eteindre le Linux
* VirtualBox --> Configuration / Stockage / Controleur SATA / Créer
* Ajouter les disques
* Redémarrer le Linux

2. Partitionnement 

```bash=
[admin@vm1 ~]$ lsblk
NAME            MAJ:MIN RM  SIZE RO TYPE MOUNTPOINT
sda               8:0    0    8G  0 disk
├─sda1            8:1    0    1G  0 part /boot
└─sda2            8:2    0    7G  0 part
  ├─centos-root 253:0    0  6.2G  0 lvm  /
  └─centos-swap 253:1    0  820M  0 lvm  [SWAP]
sdb               8:16   0    3G  0 disk
sdc               8:32   0    3G  0 disk
sr0              11:0    1 1024M  0 rom

```
On ajoute les disques en tant que PV
```bash=
[admin@vm1 ~]$ sudo pvcreate /dev/sdb /dev/sdc
```
On vérifie les PV
```bash=
[admin@vm1 ~]$ sudo pvs
  PV         VG     Fmt  Attr PSize  PFree
  /dev/sda2  centos lvm2 a--  <7.00g    0
  /dev/sdb          lvm2 ---   3.00g 3.00g
  /dev/sdc          lvm2 ---   3.00g 3.00g
```
On crée un VG
```bash=
[admin@vm1 ~]$ sudo vgcreate data /dev/sdb /dev/sdc
[sudo] password for admin:
  Volume group "data" successfully created
```
On vérifie le VG
```bash=
[admin@vm1 ~]$ sudo vgs
  VG     #PV #LV #SN Attr   VSize  VFree
  centos   1   2   0 wz--n- <7.00g    0
  data     2   0   0 wz--n-  5.99g 5.99g
```
On crée les 3 LV
```bash=
[admin@vm1 ~]$ sudo lvcreate -L 2G data -n vol1
  Logical volume "vol1" created.
[admin@vm1 ~]$ sudo lvcreate -L 2G data -n vol2
  Logical volume "vol2" created.
[admin@vm1 ~]$ sudo lvcreate -L 1.99G data -n vol3
  Rounding up size to full physical extent 1.99 GiB
  Logical volume "vol3" created
```
On vérifie les LV
```bash=
[admin@vm1 ~]$ sudo lvs
  LV   VG     Attr       LSize   Pool Origin Data%  Meta%  Move Log Cpy%Sync Convert
  root centos -wi-ao----  <6.20g
  swap centos -wi-ao---- 820.00m
  vol1 data   -wi-a-----   2.00g
  vol2 data   -wi-a-----   2.00g
  vol3 data   -wi-a-----   1.99g
```
On formate les partitions
```bash=
[admin@vm1 ~]$ sudo mkfs -t ext4 /dev/data/vol1
mke2fs 1.42.9 (28-Dec-2013)
Filesystem label=
OS type: Linux
Block size=4096 (log=2)
Fragment size=4096 (log=2)
Stride=0 blocks, Stripe width=0 blocks
131072 inodes, 524288 blocks
26214 blocks (5.00%) reserved for the super user
First data block=0
Maximum filesystem blocks=536870912
16 block groups
32768 blocks per group, 32768 fragments per group
8192 inodes per group
Superblock backups stored on blocks:
        32768, 98304, 163840, 229376, 294912

Allocating group tables: done
Writing inode tables: done
Creating journal (16384 blocks): done
Writing superblocks and filesystem accounting information: done

[admin@vm1 ~]$ sudo mkfs -t ext4 /dev/data/vol2
mke2fs 1.42.9 (28-Dec-2013)
Filesystem label=
OS type: Linux
Block size=4096 (log=2)
Fragment size=4096 (log=2)
Stride=0 blocks, Stripe width=0 blocks
131072 inodes, 524288 blocks
26214 blocks (5.00%) reserved for the super user
First data block=0
Maximum filesystem blocks=536870912
16 block groups
32768 blocks per group, 32768 fragments per group
8192 inodes per group
Superblock backups stored on blocks:
        32768, 98304, 163840, 229376, 294912

Allocating group tables: done
Writing inode tables: done
Creating journal (16384 blocks): done
Writing superblocks and filesystem accounting information: done

[admin@vm1 ~]$ sudo mkfs -t ext4 /dev/data/vol3
mke2fs 1.42.9 (28-Dec-2013)
Filesystem label=
OS type: Linux
Block size=4096 (log=2)
Fragment size=4096 (log=2)
Stride=0 blocks, Stripe width=0 blocks
130560 inodes, 522240 blocks
26112 blocks (5.00%) reserved for the super user
First data block=0
Maximum filesystem blocks=534773760
16 block groups
32768 blocks per group, 32768 fragments per group
8160 inodes per group
Superblock backups stored on blocks:
        32768, 98304, 163840, 229376, 294912

Allocating group tables: done
Writing inode tables: done
Creating journal (8192 blocks): done
Writing superblocks and filesystem accounting information: done
```
On définit ensuite un montage automatique des partitions au démarrage de la machine
```bash=
[admin@vm1 mnt]$ sudo mkdir part1
[admin@vm1 mnt]$ sudo mkdir part2
[admin@vm1 mnt]$ sudo mkdir part3

[admin@vm1 mnt]$ ls -al
total 0
drwxr-xr-x.  5 root root  45 Jan  5 17:18 .
dr-xr-xr-x. 17 root root 224 Jan  4 16:54 ..
drwxr-xr-x.  2 root root   6 Jan  5 17:17 part1
drwxr-xr-x.  2 root root   6 Jan  5 17:17 part2
drwxr-xr-x.  2 root root   6 Jan  5 17:17 part3

#modification du fichier fstab
Sudo vim /etc/fstab
/dev/data/vol1	/mnt/part1	ext4	defaults	0 0
/dev/data/vol2	/mnt/part2	ext4	defaults	0 0
/dev/data/vol3	/mnt/part3	ext4	defaults	0 0
```
Vérification des montages
```bash=
[admin@vm1 mnt]$ sudo mount -av
/                        : ignored
/boot                    : already mounted
swap                     : ignored
mount: /mnt/part1 does not contain SELinux labels.
       You just mounted an file system that supports labels which does not
       contain labels, onto an SELinux box. It is likely that confined
       applications will generate AVC messages and not be allowed access to
       this file system.  For more details see restorecon(8) and mount(8).
/mnt/part1               : successfully mounted
mount: /mnt/part2 does not contain SELinux labels.
       You just mounted an file system that supports labels which does not
       contain labels, onto an SELinux box. It is likely that confined
       applications will generate AVC messages and not be allowed access to
       this file system.  For more details see restorecon(8) and mount(8).
/mnt/part2               : successfully mounted
mount: /mnt/part3 does not contain SELinux labels.
       You just mounted an file system that supports labels which does not
       contain labels, onto an SELinux box. It is likely that confined
       applications will generate AVC messages and not be allowed access to
       this file system.  For more details see restorecon(8) and mount(8).
/mnt/part3               : successfully mounted
```

## IV. Gestion des services
1. interaction avec un service existant
```bash=
#On vérifie que firewalld est démarré 
[admin@vm1 mnt]$ systemctl is-active firewalld
Active

#On vérifie si firewalld est activé
[admin@vm1 mnt]$ systemctl is-enabled firewalld
enabled
```
2. Création de service

A) Unité simpliste
```bash=
#On ouvre le port 8888
[admin@vm1 mnt]$ sudo firewall-cmd --add-port=8888/tcp --permanent
[sudo] password for admin:
Success
#On crée un fichier pour définir l’unité
[admin@vm1 system]$ pwd
/etc/systemd/system
[admin@vm1 system]$ sudo vim web.service
#On copie le contenu donné dans le TD
[Unit]
Description=Very simple web service

[Service]
ExecStart=/bin/python2 -m SimpleHTTPServer 8888

[Install]
WantedBy=multi-user.target

#On demande a systemd de relire les fichiers de configuration
[admin@vm1 system]$ sudo systemctl daemon-reload

#On interagit avec l’unité
[admin@vm1 system]$ sudo systemctl status web
● web.service - Very simple web service
   Loaded: loaded (/etc/systemd/system/web.service; disabled; vendor preset: disabled)
   Active: inactive (dead)
[admin@vm1 system]$ sudo systemctl start web
[admin@vm1 system]$ sudo systemctl status web
● web.service - Very simple web service
   Loaded: loaded (/etc/systemd/system/web.service; disabled; vendor preset: disabled)
   Active: active (running) since Tue 2021-01-05 17:54:35 CET; 7s ago
 Main PID: 1626 (python2)
   CGroup: /system.slice/web.service
           └─1626 /bin/python2 -m SimpleHTTPServer 8888

Jan 05 17:54:35 vm1.tp1.b3 systemd[1]: Started Very simple web service.
[admin@vm1 system]$ sudo systemctl enable web
Created symlink from /etc/systemd/system/multi-user.target.wants/web.service to /etc/systemd/system/web.service

#Vérification accès serveur web : 
[admin@vm1 system]$ curl 10.88.88.10:8888
<!DOCTYPE html PUBLIC "-//W3C//DTD HTML 3.2 Final//EN"><html>
<title>Directory listing for /</title>
<body>
<h2>Directory listing for /</h2>
<hr>
<ul>
<li><a href="bin/">bin@</a>
<li><a href="boot/">boot/</a>
<li><a href="dev/">dev/</a>
<li><a href="etc/">etc/</a>
<li><a href="home/">home/</a>
<li><a href="lib/">lib@</a>
<li><a href="lib64/">lib64@</a>
<li><a href="media/">media/</a>
<li><a href="mnt/">mnt/</a>
<li><a href="opt/">opt/</a>
<li><a href="proc/">proc/</a>
<li><a href="root/">root/</a>
<li><a href="run/">run/</a>
<li><a href="sbin/">sbin@</a>
<li><a href="srv/">srv/</a>
<li><a href="sys/">sys/</a>
<li><a href="tmp/">tmp/</a>
<li><a href="usr/">usr/</a>
<li><a href="var/">var/</a>
</ul>
<hr>
</body>
</html>
```
B) Modification de l'unité
```bash=
#On crée l’utilisateur web
[admin@vm1 system]$ sudo useradd web -m -b /home -s /bin/bash
Sudo passwd web
[admin@vm1 system]$ ls -la /home
total 0
drwxr-xr-x.  5 root   root    44 Jan  5 17:59 .
dr-xr-xr-x. 17 root   root   224 Jan  4 16:54 ..
drwx------.  2 admin  admin   99 Jan  5 17:24 admin
drwx------.  3 pierre pierre 111 Jan  5 15:16 pierre
drwx------.  2 web    web     62 Jan  5 17:59 web

#On crée un dossier dans /srv
[admin@vm1 srv]$ pwd
/srv
[admin@vm1 srv]$ sudo mkdir web
[admin@vm1 srv]$ ls -al
total 0
drwxr-xr-x.  3 root root  17 Jan  5 18:01 .
dr-xr-xr-x. 17 root root 224 Jan  4 16:54 ..
drwxr-xr-x.  2 root root   6 Jan  5 18:01 web

#On crée un fichier dans /srv/web
Sudo vim fichiertest.1

#On modifie le propriétaire du dossier pour qu’il appartienne à web
Sudo chown -hR web /srv/web
[admin@vm1 web]$ ls -la
total 4
drwxr-xr-x. 2 web  root 27 Jan  5 18:16 .
drwxr-xr-x. 3 root root 17 Jan  5 18:15 ..
-rw-r--r--. 1 web  root 49 Jan  5 18:16 fichiertest.1

#On arrête l’unité web
Sudo systemctl stop web
#On modifie le fichier web.service
On utilise VIM pour rentrer les données supplémentaires

#On relance le service.web, il faut pour cela faire ces étapes : 
[admin@vm1 web]$ systemctl daemon-reload
==== AUTHENTICATING FOR org.freedesktop.systemd1.reload-daemon ===
Authentication is required to reload the systemd state.
Authenticating as: pierre
Password:
==== AUTHENTICATION COMPLETE ===

[admin@vm1 web]$ sudo systemctl start web
[admin@vm1 web]$ sudo systemctl status web
● web.service - Very simple web service
   Loaded: loaded (/etc/systemd/system/web.service; enabled; vendor preset: disabled)
   Active: active (running) since Tue 2021-01-05 18:23:52 CET; 1min 20s ago
 Main PID: 1803 (python2)
   CGroup: /system.slice/web.service
           └─1803 /bin/python2 -m SimpleHTTPServer 8888

Jan 05 18:23:52 vm1.tp1.b3 systemd[1]: Started Very simple web service.

#On test le fonctionnement : 
[admin@vm1 web]$ sudo ss -plant
State      Recv-Q Send-Q                      Local Address:Port                                     Peer Address:Port
LISTEN     0      128                                     *:22                                                  *:*                   users:(("sshd",pid=1037,fd=3))
LISTEN     0      5                                       *:8888                                                *:*                   users:(("python2",pid=1803,fd=3))
LISTEN     0      100                             127.0.0.1:25                                                  *:*                   users:(("master",pid=1271,fd=13))
ESTAB      0      172                           10.88.88.10:22                                         10.88.88.1:53917               users:(("sshd",pid=1311,fd=3),("sshd",pid=1307,fd=3))
LISTEN     0      128                                  [::]:22                                               [::]:*                   users:(("sshd",pid=1037,fd=4))
LISTEN     0      100                                 [::1]:25                                               [::]:*                   users:(("master",pid=1271,fd=14))
[admin@vm1 web]$

#Par envoi de requête : 
[admin@vm1 web]$ curl localhost:8888
<!DOCTYPE html PUBLIC "-//W3C//DTD HTML 3.2 Final//EN"><html>
<title>Directory listing for /</title>
<body>
<h2>Directory listing for /</h2>
<hr>
<ul>
<li><a href="bin/">bin@</a>
<li><a href="boot/">boot/</a>
<li><a href="dev/">dev/</a>
<li><a href="etc/">etc/</a>
<li><a href="home/">home/</a>
<li><a href="lib/">lib@</a>
<li><a href="lib64/">lib64@</a>
<li><a href="media/">media/</a>
<li><a href="mnt/">mnt/</a>
<li><a href="opt/">opt/</a>
<li><a href="proc/">proc/</a>
<li><a href="root/">root/</a>
<li><a href="run/">run/</a>
<li><a href="sbin/">sbin@</a>
<li><a href="srv/">srv/</a>
<li><a href="sys/">sys/</a>
<li><a href="tmp/">tmp/</a>
<li><a href="usr/">usr/</a>
<li><a href="var/">var/</a>
</ul>
<hr>
</body>
</html>

```
Enfin, on teste dans le navigateur 
http://10.88.88.10:8888

Une réponse est visible sur le navigateur ! 